\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\authorinfo}{Carolin Konietzny, Paul Bienkowski, Julian Tobergte, Oliver Sengpiel, Lars Thoms}
\newcommand{\titleinfo}{GSS Abgabe 02}

% PREAMBLE ===============================================================

\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=1.3in, bottom=1in, left=1.0in, right=0.6in]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{breqn}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xhfill}

\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzset{main node/.style={ellipse,fill=blue!20,draw,minimum size=1cm,inner sep=0pt},
            }

\author{\authorinfo}
\title{\titleinfo}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\authorinfo}
\fancyhead[R]{\titleinfo}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\ditto}{$\vdots$}
\newcommand{\Frac}[2]{\frac{#1}{#2}}

\begin{document}
\maketitle


\begin{enumerate}
\item[\textbf{1}]
    \textbf{(Grundlagen von Betriebssystemen)}
    \begin{enumerate} 
        \item[a)]
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Abstraktion}: Das Betriebssystem bietet ein ,,schönes'' (aufgeräumt, übersichtlich, verständlich, standardisiert) Interface zur Kommunikation mit der Hardware. Dies macht es Anwendungsentwicklern einfacher damit zu interagieren.
            \item \textbf{Resourcenmanagement}: Das Betriebssystem weist den Programmen Speicher und Rechenzeit zu. Es verwaltet Gerate und Dateien. 

        \end{itemize}
        \item[b)]
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Abstraktion}: Verschiedene Hardwaremodule des gleichen Typs (z.B. USB-Sticks versch. Hersteller oder WLAN/Ethernetkarte als verschiedene Netzwerkadapter) können über die gleiche Schnittstelle angesprochen werden. Damit wird die Komplexität der eigentlichen Maschine versteckt.  
            \item \textbf{Resourcenmanagement}: Der Hauptspeicher wird verwaltet, den Programmen werden verschiedene Speicherbereiche zugewiesen. Die Festplatte wird in logische Segmente unterteilt, das Dateisystem verwaltet Dateien als logische, benannte Einheiten.
        \end{itemize}   
    \end{enumerate}
\item[\textbf{2}]
    \textbf{(Prozesse und Threads)}

    \begin{enumerate}
        \item[\textbf{a)}]
            \textbf{Programm, Prozess, Thread}

            Ein Programm ist eine vorher eindeutig definierte Abfolge an Anweisungen an die Maschine,
            die zuvor von einem Programmierer in der Programmiersprache seiner Wahl niedergeschrieben wurde. Zur Ausf"uhrung eines Programmes wird ein Prozess ben"otigt, welcher vom Betriebssystem erzeugt wird und ihm einen eigenen exklusiven Speicherbereich zuweist.
            Das Betriebssystem verwaltet auch die Rechenzeit mit Hilfe von Interrupts. 
            Ein Prozess kann explizit durch die Programmierung aus mehreren Threads bestehen, welche auf dem selben Speicherbereich parallel arbeiten k"onnen.

        \item[\textbf{d)}]
            \textbf{Lebenszyklus eines Prozesses}

            \begin{tikzpicture}
                \node[main node] (1) {New};
                \node[main node] (2) [right = 3.3cm of 1]  {Ready};
                \node[main node] (3) [right = 3.3cm of 2] {Running};
                \node[main node] (4) [below = 2.3cm of 2] {Blocked};
                \node[main node] (5) [right = 3.3cm of 4] {Terminated};

                \path[draw,thick,arrows=->,anchor=south]
                (1) edge node {spawn} (2)
                (2) edge node {dispatch} (3)
                (4) edge node [anchor=east]{wait complete} (2)
                (3) edge node [anchor=east]{wait} (4)
                (3) edge node [anchor=south west]{exit} (5)
                ;
                \path[draw,thick,arrows=->,bend right,anchor=south]
                (3) edge node {interrupt} (2)
                ;
            \end{tikzpicture}

            Todo: Erkl"aren


    \end{enumerate}


\item[\textbf{3}]
    \textbf{(n-Adressmaschine)}

    Wir dürfen keine Hilfsregister verwenden, benötigen aber in einer 2-Adress-Maschine mindestens 2 Register um Berechnungen durchzuführen. Daher bennen wir unsere Register R1 und R2, als Hilfsspeicherzelle verwenden wir H1.

    \begin{tabular}{lll|c|c|c|c}
        Befehl & & & $R_1$ & $R_2$ & $H_1$ & $Z$ \\ \hline
        LOAD & $a_1$ & $R_1$ & $a_1$ & & & \\
        LOAD & $a_2$ & $R_2$ & \ditto & $a_2$ & & \\
        ADD  & $R_1$ & $R_2$ & \ditto & $a_1 + a_2$ & & \\
        LOAD & $a_3$ & $R_1$ & $a_3$ & \ditto & & \\
        DIV  & $R_2$ & $R_1$ & $\Frac{a_1 + a_2}{a_3}$ & \ditto & & \\
        STORE& $R_1$ & $H_1$ & \ditto & \ditto & $\Frac{a_1 + a_2}{a_3}$ & \\
        LOAD & $b_1$ & $R_1$ & $b_1$ & \ditto & \ditto & \\
        LOAD & $b_2$ & $R_2$ & \ditto & $b_2$ & \ditto & \\
        ADD  & $R_1$ & $R_2$ & \ditto & $b_1 + b_2$ & \ditto & \\
        LOAD & $b_3$ & $R_1$ & $b_3$ & \ditto & \ditto & \\
        DIV  & $R_2$ & $R_1$ & $\Frac{b_1 + b_2}{b_3}$ & \ditto & \ditto & \\
        LOAD & $H_1$ & $R_2$ & \ditto & $\Frac{a_1 + a_2}{a_3}$ & \ditto & \\
        ADD  & $R_2$ & $R_1$ & $\Frac{a_1 + a_2}{a_3} + \Frac{b_1 + b_2}{b_3}$ & \ditto & \ditto & \\
        STORE& $R_1$ & $Z$   & \ditto & \ditto & \ditto & $\Frac{a_1 + a_2}{a_3} + \Frac{b_1 + b_2}{b_3}$
    \end{tabular}\\[10pt]

    \begin{tabular}{ll}
    Leseoperationen:& 7 \\
    Schreiboperationen:& 2 \\
    Rechenbefehle:& 5\\
    Berechnungszeit:& $(7+2)*20 + 5 = 185$ FLOP
    \end{tabular}


\end{enumerate}
\end{document}
