\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\authorinfo}{Carolin Konietzny, Paul Bienkowski, Julian Tobergte, Oliver Sengpiel}
\newcommand{\titleinfo}{GSS Abgabe 05}

% PREAMBLE ===============================================================

\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=1.3in, bottom=1in, left=1.0in, right=0.6in]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{breqn}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{xhfill}
\usepackage{listings}

\lstset{
    basicstyle=\footnotesize,
}

\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes}
\usetikzlibrary{arrows}

\author{\authorinfo}
\title{\titleinfo}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\authorinfo}
\fancyhead[R]{\titleinfo}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\ditto}{$\vdots$}
\newcommand{\Frac}[2]{\frac{#1}{#2}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}

\item[\textbf{1.1.}]
    Ein symmetrisches Verschlüsselungssystem besitzt genau einen Schlüssel, mit dem zwischen Klartext und Chiffretext umgewandelt werden. Im Gegensatz dazu benötigt man für asymmetrische Verschlüsselung zwei verschiedene Schlüssel, je einen zum Ver- und Entschlüsseln der Nachricht.

\item[\textbf{1.2.}]
    \begin{itemize}
        \item[a)]
            \begin{itemize}
                \item Wenn Alice große Datenmengen verschicken möchte, oder zeitkritische Echtzeitanwendungen verschlüsseln möchte. Grund hierfür ist der i.d.R. höhere Rechenaufwand asymmetrischer Verschlüsselungssysteme.
                \item Wenn Alice auch Charlie, Dave und Erin dieselbe Nachricht zukommen lassen möchte, ohne den Inhalte mehrfach versenden zu müssen.
            \end{itemize}

        \item[b)]
            Alice erzeugt mit einem anderen, symmetrischen Verschlüsselungssystem einen neuen Schlüssel. Damit verschlüsselt sie die Daten. Den symmetrischen (Daten-)Schlüssel verschlüsselt sie ebenfalls, mit Bobs öffentlichen Schlüssel. Dann schickt sie beide Chiffres an Bob. Dieser kann den symmetrischen Schlüssel ,,entpacken'' und damit die Nachricht dekodieren.

        \item[c)]
            Wie genau die übertragene Nachricht aussieht, ist natürlich vom Verschlüsselungssystem abhängig. Auf jeden Fall beinhaltet sie zwei von jedem (durch das Protokoll definiert) zu unterscheidende Teile, einen für die Übertragung des symmetrischen Schlüssels (\emph{header}), einen für den codierten Inhalt der Nachricht (\emph{payload}).

    \end{itemize}

\item[\textbf{2.2.}]
    Der dritte Barcode von rechts ist immer der selbe. Ein Angreifer kann also wissen welchen Barcode (+ Zeit,Datum,Preis Info unten links) er auf sein Ticket drucken muss um ein gültiges bezahltes Ticket zu kriegen. Mit diesem kann er das Parkhaus dann gratis verlassen.
    Für die beiden Preiserlasscodes der Unternehmer scheint es auch nur insgesamt 3 verschiedene Codes zu geben, hier besteht also auch eine hohe Chance sich einen gültigen Preislassnach zu stempeln.

    Das Angreifermodell hält hier offenbar einen Angreifer, der von aussen kommt, und so viel Menschen- wie auch Berechnungskapazität haben kann wie er will, solange er keinen mobilen Barcode-stempler/Drucker hat.

\item[\textbf{2.3.}]
    Die naive Methode wäre es jeden Barcode mit einem festen Passwort zu verschlüsseln, welches dem Automaten und der Schranke zum Erstellen und Lesen bekannt sein muss. Dieses Passwort liesse sich aber mit genug gesammelten Tickets durch einen Angreifer entschlüsseln. Daher sollte es einen Typ ''Mastertickets'' geben, welche nur dem Geschäftsführer des Einkaufszentrums zugänglich sind, die mit Hilfe eines besonderen Barcodes dem Automaten und der Schranke ein neues Passwort setzt. Diesen Vorgang kann man dann je nach Sicherheitsbedürfnis einmal pro Woche oder pro Tag wiederholen.

\item[\textbf{3.2.}]

\item[\textbf{3.3.}]

\item[\textbf{5.2.}]
    Wir erhalten mit $d=3243$ folgenden Klartext:
    \begin{quote}
        Fuer die GSS-Klausur sind folgende Themen wichtig: Schutzziele, Angreifermodelle, Rainbow Tables, die (Un-)Sicherheit von Passwoertern und dazugehoerige Angriffe, Zugangs- und Zugriffskontrolle, Biometrische Verfahren, Timing-Attack und Power-Analysis, Grundlagen der Kryptographie, Authentifikationsprotokolle, das RSA-Verfahren und natuerlich alle anderen Inhalte, die wir in der Uebung und der Vorlesung behandelt haben :-)
    \end{quote}

    Hier unser \textbf{python3}-code:\begin{verbatim}
#!/usr/bin/env python3
from itertools import count

p, q, e, data = 281, 389, 67, [103625, 71396] # ...

n = p * q
p1q1 = (p - 1) * (q - 1)

for d in itertools.count():
    if (e * d) % p1q1 == 1:
        break

def decode(c):
    return chr((c ** d) % n)

print('d = ' + str(d))
print("".join(map(decode, data)))
\end{verbatim}

\end{enumerate}

\end{document}
